<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de"
    telota:doctype="register" xml:id="Sachbegriffe">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sachbegriffe</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Gehört zur ediarum-App für eXist.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Hybrid: consult project description and document history for details.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <list>
                <item xml:id="abgefeimten">
                    <label type="reg">abgefeimten</label>
                    <desc>abgefeimt adj. das part. prät. wird früh beiwort im sinne von 'raffiniert,
                        schlau, gerissen' <ref target="www.woerterbuchnetz.de/DWB2/ABFEIMEN"
                            >Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="adjudant">
                    <label type="reg">Adjudant</label>
                    <desc>gehilfe, beistand <ref target="www.woerterbuchnetz.de/DWB2/ADJUTANT"
                            >Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="ältern">
                    <label type="reg">Ältern/Altern</label>
                    <desc>eltern <ref target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/ältern">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="AlteWelt">
                    <label type="reg">Alte Welt</label>
                    <desc>Alte Welt, die östliche Erdhalbkugel mit den Erdteilen Europa, Asien und
                        Afrika, im Gegensatze zu Amerika, der Neuen Welt. Australien bleibt dabei
                        außer Betracht. Unter den Völkern der Alten Welt versteht man diejenigen,
                        die in Asien, Afrika und Europa vor dem Erscheinen des Christentums
                        auftraten. <ref target="www.woerterbuchnetz.de/Meyers/Alte Welt"
                            >Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="argusauge">
                    <label type="reg">Argus augen</label>
                    <desc>Das Argus-Auge, des -s, plur. die -n, von dem Argus aus der Griech.
                        Fabellehre, ein scharfes, argwöhnisches Auge. Argus-Augen haben, mit dem
                        schärfsten oder aufmerksamsten Argwohne beobachten. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung/Argus-Auge">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="courire">
                    <label type="reg">Courire</label>
                    <desc>Der Courīer, oder Curier, des -s, plur. ut nom. sing. aus dem Französ.
                        Courier, und dieß von courir, laufen, ein geschwinder Bothe, welcher sich zu
                        seinem hurtigern Fortkommen der Postpferde bedienet. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung/Courīer">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="darben">
                    <label type="reg">Darben</label>
                    <desc>Darben, verb. reg. neutr. welches das Hülfswort haben zu sich nimmt. 1) *
                        Nöthig haben, brauchen, welche Bedeutung aber völlig veraltet ist, seitdem
                        das zusammen gesetzte bedürfen üblicher geworden, S. dieses Wort. 2) *
                        Mangel an etwas leiden, einer Sache entbehren, da es denn so wohl mit der
                        zweyten, als mit der vierten Endung verbunden wird. Thie heimingens
                        tharbent, die kein Vaterland haben, Ottfr. Er suliches ni tharbe, ebend.<ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung?lemid=D00148">Quelle </ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="deputationen">
                    <label type="reg">Deputationen</label>
                    <desc>delegation, gruppe von abgesandten <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB2/DEPUTATION">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="ducaten">
                    <label type="reg">Ducaten</label>
                    <desc>ducaten ducat ducate, m. ducat, f. goldmünze drei thaler an wert <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/ducaten">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="huldreich">
                    <label type="reg">huldreich</label>
                    <desc>geneigt, wohlwollend, gnädig; meist in offiziellem Rahmen <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/GWB/huldreich">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="inkognito">
                    <label type="reg">Inkognito</label>
                    <desc>Verheimlichung der Identität, das Auftreten, die Existenz unter fremdem
                        Namen <ref target="www.woerterbuchnetz.de/GWB/Inkognito">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="karriere">
                    <label type="reg">Karriere</label>
                    <desc>schnellster Galopp des Pferdes <ref
                            target="https://www.dwds.de/wb/wdg/Karriere">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="Knotenstock">
                    <label type="reg">Knotenstock</label>
                    <desc>2 knotenstock, m. knotiger stock. Adelung, als wanderstab, durch seine
                        knoten zugleich zur waffe besonders dienlich <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/knotenstock">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="Kronometer">
                    <label type="reg">Kronometer</label>
                    <desc>Kronometer: (scherz.) Taschenuhr <ref
                            target="https://www.lagis-hessen.de/de/subjects/rsrec/sn/shwb/entry/kronometer"
                            >Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="leitstern">
                    <label type="reg">Leitstern</label>
                    <desc>Der Leitstern, des -es, plur. die -e, ein Stern, so fern er Reisende oder
                        Schiffer leitet, ihnen zur Erkenntniß und Einrichtung ihres Weges dienet; in
                        welchem Verstande der Nordstern oder nördliche Polarstern schon seit langer
                        Zeit unter diesem Nahmen bekannt ist. Auch figürlich. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung?lemid=L01200">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="magistratus">
                    <label type="reg">Magistratus</label>
                    <desc>Der Magistrāt, des -es, plur. die -e, ein aus dem Latein. Magistratus
                        entlehntes Collectivum, den Stadtrath, das Raths-Collegium einer Stadt zu
                        bezeichnen. <ref target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung/Magistrāt"
                            >Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="Mauren">
                    <label type="reg">Mauren</label>
                    <desc>Mauren, die Urbewohner des alter Mauretanien, dem berberischen Volksstamme
                        angehörig, vermischten sich später vielfach mit den arab. Einwanderern u.
                        bewohnen besonders die Städte in der ganzen Ausdehnung der Berberei (s.d.)
                            <ref target="www.woerterbuchnetz.de/Herder/Mauren">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="Monocotyledonen">
                    <label type="reg">Monocotyledonen</label>
                    <desc>die Einkeimblättrigen Pflanzen <ref
                            target="https://www.spektrum.de/lexikon/biologie/monokotyledonen/43786"
                        /></desc>
                </item>
                <item xml:id="nemesis">
                    <label type="reg">Nemesis</label>
                    <desc>Nẹmesis, die; -, /ohne Pl.; Göttin der gerechten Vergeltung in der griech.
                        Sage; bildl./ die rächende N. (die ausgleichende Gerechtigkeit) <ref
                            target="https://www.dwds.de/wb/wdg/Nemesis">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="Nicotiana">
                    <label type="reg">Nicotiana</label>
                    <desc>Nicotiana L. (Tabak), Gattung der Solanazeen, ein-, seltener mehrjährige,
                        häufig drüsenhaarige, kleberige Kräuter, bisweilen halbstrauchig, mit
                        einfachen, ganzrandigen, selten buchtigen Blättern, gelben, grünen, roten
                        oder weißen Blüten in endständigen zymösen Rispen oder Trauben und trockner,
                        zweifächeriger, vom bleibenden Kelch umgebener Kapsel mit zahlreichen sehr
                        kleinen Samen. Etwa 40 Arten in Nord-, Mittel- und Südamerika, vorherrschend
                        in den nicht tropischen westlichen Teilen, drei auf den Sundainseln, eine in
                        Australien und einige auf den Inseln des Stillen Ozeans. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Meyers/Nicotiana">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="physikus">
                    <label type="reg">Physikus</label>
                    <desc>Physĭkus (griech.), Kenner, Lehrer der Physik oder ein sie praktisch
                        Ausübender (Physiker); veralteter Titel des Kreisarztes. Das Amt eines
                        solchen Arztes heißt Physikat.<ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Meyers/Physĭkus">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="portefeuille">
                    <label type="reg">Portefeuille</label>
                    <desc> Portefeuille (franz., spr. port'föfllj), Brieftasche, Briefmappe; auch
                        soviel wie Ministerposten, weil die Minister mit einer Mappe (Portefeuille)
                        vor dem Staatsoberhaupt sowie in den Kammern zu erscheinen pflegen. Man
                        gebraucht daher die Wendungen: »ein P. anbieten, annehmen, abgeben,
                        niederlegen« und spricht von dem P. des Innern, des Auswärtigen etc. und von
                        einem Minister »ohne P.«, wenn derselbe kein Fach- oder Ressortminister,
                        aber gleichwohl Mitglied des Ministerrats ist. – Im kaufmännischen Verkehr,
                        namentlich im Bankwesen, ist P. das Behältnis zur Aufbewahrung von
                        Wertpapieren, Wechseln etc., und P. bezeichnet daher den Vorrat an solchen
                        bei einem Bankinstitut u. dgl.<ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Meyers/Portefeuille">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="schelmen">
                    <label type="reg">Schelmen</label>
                    <desc>schelm im sinne von betrüger <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/schelm">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="schlagschatten">
                    <label type="reg">Schlagschatten</label>
                    <desc>Der Schlagschatten, des -s, plur. ut nom. sing. in der Mahlerey, der
                        stärkere Schatten eines Körpers, welcher in dem schwächern Schatten eines
                        andern stehet, der ihn unmittelbar vor dem Sonnenscheine bedecket. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung/Schlagschatten">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="schleicher">
                    <label type="reg">Schleicher</label>
                    <desc>mit unsinnlicher bedeutung des verbalbegriffs, meist der heimlich
                        verfährt, heuchler, leisetreter, schönthuer, duckmäuser, latens, latitans,
                        delitescens, clandestinus, opertus, insidiator. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB?lemid=S10995">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="seckel">
                    <label type="reg">Seckel</label>
                    <desc>Der Sêckel, des -s, plur. ut nom. sing. ein vorzüglich im Oberdeutschen
                        übliches Wort, welches einen Beutel, eine Tasche, und besonders einen
                        Geldbeutel bedeutet. Das Geld in den Seckel stecken, in die Tasche, in den
                        Geldbeutel <ref target="www.woerterbuchnetz.de/Adelung?lemid=S03617"
                            >Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="Siebenmeilenstiefel">
                    <label type="reg">Siebenmeilen Stiefel</label>
                    <desc> siebenmeilenstiefel, m., ein märchenhaftes motiv mythologischen
                        ursprungs, stiefel, worin der träger bei jedem schritte sieben meilen
                        zurücklegt, auch franz. bottes de sept lieues <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/siebenmeilenstiefel">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="tarnkappe">
                    <label type="reg">Tarnkappe</label>
                    <desc>Tarnkappe (v. altd. tarnan, »verbergen«, auch Tarnhaut, Nebelkappe), in
                        der deutschen Mythologie ein unsichtbar machender Mantel. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/Meyers?lemid=T00802">Quelle</ref></desc>
                </item>
                <item xml:id="Uhrbild">
                    <label type="reg">Uhrbild</label>
                    <desc> Urbild, … Bild n. ‘flächige Darstellung von Personen und Dingen’ (früher
                        auch ‘Skulptur’) sowie überhaupt ‘dem Auge sich darbietender Anblick’ oder
                        ‘nur in der Vorstellung wahrgenommene Erscheinung’ <ref
                            target="https://www.dwds.de/wb/etymwb/Urbild">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="vivat">
                    <label type="reg">Vivat</label>
                    <desc>vivat hoch oder zugefügter übersetzung vivat, er lebe hoch u. ä. <ref
                            target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/vivat">Quelle</ref>
                    </desc>
                </item>
                <item xml:id="zeuchhin">
                    <label type="reg">Zeuch hin</label>
                    <desc>Zieh hin <ref target="www.woerterbuchnetz.de/DWB/zeuche"
                        >Quelle</ref></desc>
                </item>
            </list>
        </body>
    </text>
</TEI>
